\chapter{Methoden}
\label{methoden}
Für dieses Projekt wurde zu Beginn ein agiles Vorgehen gewählt.
Der Grund dafür war, dass das genaue Projektziel noch nicht klar definiert werden konnte.
Als erstes sollte eine minimaler Prototyp erarbeitet werden.
In der Aufgabenstellung (Anhang \ref{anhang:aufgabenstellung}) wurden dafür folgende Aufforderungen definiert:
\begin{itemize}
      \item Visualisierung des Spannungsverlaufs (drei Phasen) eines Stromzählers
            basierend auf gespeicherten Messdaten.
      \item Empfangen (TLS Verschlüsselung) und abspeichern von Messdaten (Spannung über drei Phasen) und
            Zeitstempel mittels MQTT.
      \item Bereitstellen von virtuellen Stromzählern, welche mittels MQTT Messdaten
            übermitteln.
\end{itemize}
Nach ca. einem Drittel der Projektzeit wurde das Erarbeitete dem Auftraggeber vorgeführt und die implementierten Funktionalitäten demonstriert.
Gemeinsam mit dem Auftraggeber wurden danach die Anforderungen für die nächste Iteration definiert.
Diese Prinzip wurde noch ein weiteres mal durchgeführt.
Gegen Ende der Projektzeit wurde das Endresultat vom Projektteam präsentiert und eine letzte Rückmeldung vom Auftraggeber eingeholt.


Hinweis: In diesem sowie in den folgenden Kapiteln ist mit der Bezeichnung ``Auftraggeber``
jeweils Ronny Milani gemeint.
Er arbeitet bei der Landis+Gyr AG (der eigentlichen Auftraggeberin) und fungierte für das Projektteam als Ansprechperson.

% Aus Aufbau_Bericht.pdf
% Hier halten Sie fest und begründen, welches Vorgehensmodell Sie für Ihr Projekt wählen. Sie
% verweisen allenfalls auf die daraus entstandenen, konkreten Terminpläne mit Meilensteinen, welche
% z.B. unter Realisierung (Kapitel 5) oder im Anhang versorgt sind.

% Bei Engineering-Projekten halten Sie weitere einzusetzende fachliche Methoden oder Techniken fest.
% Bei einem Softwareprojekt können dies z.B. der geplante Einsatz einer Anforderungsanalyse, der
% Einsatz von Review-Techniken (Architektur-Reviews) oder bekannter Programmiertechniken sein.

Die folgenden Abschnitte erläutern weitere Methoden, welche für ein Softwareentwicklungsprojekt
wichtig sind und wie sie für dieses Projekt angewendet wurden.


\section{Teststrategie}
\label{teststrategie}

Um sicherzustellen, dass das Projekt jederzeit funktioniert und keine Änderungen
aus Versehen andere Funktionalität beeinträchtigt, werden automatisierte
End to End Tests erstellt. Bei End to End Tests werden die Tests möglichst
so , wie die Applikation auch produktiv betrieben wird \parencite{georgian_2021}.
Diese Tests wurden Behaviour Driven implementiert.\footnote{
      Behavior-driven development (BDD) is an Agile software development methodology
      in which an application is documented and designed around the behavior a user
      expects to experience when interacting with it \parencite{what_is_bdd}.
}  Die Tests wurden anhand der Anforderungen \ref{aufgabenstellung}
und User Stories in der Gherking Sprache\footnote{https://cucumber.io/docs/gherkin/reference/} implementiert.
Es wurde bewusst darauf verzichtete, einzelne Komponenten mittels Unit Tests zu testen.
Dies hat zwei Gründe:
\begin{itemize}
      \item Bei der Software handelt es sich um einen Prototypen.
            Sie ist nicht für den produktiven Betrieb ausgelegt.
            Aufgrund des iterativen Vorgehens ist auch damit zu rechnen, dass sich Teile des Codes oft verändern.
            Das Pflegen von Unit Tests hätte zu viel Zeit in Anspruch genommen.
      \item Es werden keine eigenen Algorithmen oder komplexe Funktionen implementiert.
            Deswegen wurde der Code als trivial eingeschätzt und Unit Tests nicht für nötig befunden.
\end{itemize}



\section{Versionskontrolle}

Um die Quellcode Dateien zu verwalten, wurde ein Git-Repository\footnote{https://git-scm.com/} verwendet.
Git ist das populärste Versionskontrollsystem und der de facto Standard für Softwareentwicklungsprojekt \parencite{git}.
Im Magazin Dev Insider  wird ein Vorteil von Git wie folgt beschrieben:
``Das Programm ermöglicht es mehreren Entwicklern, unabhängig von ihrem Aufenthaltsort gleichzeitig an einem Projekt zu arbeiten.`` \cite{was_ist_git}

Da am Projekt nur zwei Entwickler arbeiten,
wurde auf eine Branching-Strategie wie beispielsweise
GitFlow\footnote{https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow} verzichtet.
Für die Erstellung grösserer Features wurden Branches erstellt.
Kleinere Änderungen wurden jeweils direkt auf den Hauptbranch gepusht.

Diese Arbeit wurde in \LaTeX geschrieben. Deren Quelldateien sind ebenfalls mit Git verwaltet.
Beide Projekte sind auf GitHub\footnote{https://github.com} abgelegt und können über diese Links abgerufen werden:

\begin{itemize}
      \item Das Softwareprojekt: \url{https://github.com/randombenj/hslu-wipro-smic}
      \item Diese Arbeit: \url{https://github.com/randombenj/hslu-wipro-smic-doc}
\end{itemize}

Beide Repositories sind unter der MIT Lizenz\footnote{https://opensource.org/licenses/MIT} veröffentlicht.
Diese erlaubt die freie Nutzung und Weitergabe des Quellcodes durch Drittpersonen.
Dazu müssen diese lediglich einen Vermerk des ursprünglichen Autors und den Lizenztext ihrer Anwendung anfügen \parencite{mit_licence}.
Dies wurde so mit dem Auftraggeber vereinbart.

\section{Code Reviews}

Um eine hohe Qualität der Software sicherzustellen, wurden nebst der Teststrategie \ref{teststrategie}
auch Code Reviews und Pair Programming durchgeführt \parencite{fu2017code}.
Die Reviews und Pair Programming Sessions wurden jeweils an wöchentlichen
Meetings durchgeführt.
Bei den grösseren Features, bei denen ein eigener Branch erstellt wurde, wurden die
Reviews direkt über einen Pull Request auf GitHub gemacht \parencite{github_flow_docs_2021}.

\section{\NoCaseChange{\acl{CI/CD}}}

Um das Projekt automatisch testen zu können und eine reproduzierbare Umgebung zu bauen,
wurde bereits zu Beginn eine \ac{CI/CD} Pipeline mit GitHub Actions\footnote{https://github.com/features/actions}
aufgebaut.
Die Entwickler sollen sich nicht nur um die Entwicklung, sondern auch um das automatische Bauen und Deployen der
Software kümmern. Dieser DevOps Gedanke hat den Vorteil, dass
theoretisch jedes kleine Feature und jeder Bugfix direkt automatisiert getestet
wird und danach (wenn die Tests erfolgreich waren) auf das Produktivsystem
deployt werden kann \parencite{what_is_devops}.
Zudem ist für jeden Entwickler das Bauen und Ausführen des Projektes gleich und
reproduzierbar. Dies erspart das Suchen von unnötigen Fehlern, die auf unterschiedlich
konfigurierten Entwicklungsmaschinen auftreten können.
